\newcommand{\lecturenumber}{1}
\input{./intro/intro.tex}

\begin{document}
	\maketitle


%\problemsstart

\begin{exercise}
	Seien $X,Y\neq \emptyset$ zwei Mengen und $f:X\to Y$ eine Abbildung.
	\begin{enumerate}
		\item	Zeige, dass folgende Aussagen äquivalent sind:
			\begin{enumerate}
				\item Die Abbildung $f$ ist injektiv.
				\item Für alle Abbildungen $\zeta_1,\zeta_2:Z\to X$ mit $f\circ \zeta_1 = f\circ \zeta_2$ folgt bereits $\zeta_1=\zeta_2$.
				\item Es gibt eine Abbildung $g:Y\to X$ so dass $g\circ f = \id_{X}$ gilt.
			\end{enumerate}
		\item Formuliere und beweise vergleichbare äquivalente Bedingungen dazu dass $f$ surjektiv ist.
	\end{enumerate}
\end{exercise}
\begin{exercise}
	Seien $f:X\to Y$ und $g:Y\to Z$ Abbildungen von Mengen. Zeige:
	\begin{enumerate}
		\item Sind $f$ und $g$ beide injektiv bzw. surjektiv, dann ist es auch $g\circ f$.
		\item Ist $g\circ f$ injektiv bzw. surjektiv, dann ist $f$ injektiv bzw. $g$ surjektiv.
		\item Finde für die jeweils andere Aussage in (2) ein Gegenbeispiel.
	\end{enumerate}
\end{exercise}


 \begin{exercise}
 	Sei $R\subseteq \zz\times \zz$ gegeben durch
	\[
R\defined	\lset (a,b)\ssp a-b\text{ ist gerade}\rset.
	\]

	\begin{enumerate}
		\item Zeige, dass dies eine Äquivalenzrelation ist.
		\item Welche Partition wird durch $R$ auf $\zz$ induziert?
	\end{enumerate}
 \end{exercise}
\begin{exercise}
	Sei $M$ eine endliche Menge und sei $R\sse M\times M$ eine Äquivalenzrelation. Beweise oder widerlege: Alle Äquivalenzklassen von $R$ haben gleich viele Elemente.
\end{exercise}
\begin{exercise}
	Beweise oder widerlege:
	\begin{enumerate}
		\item Jede Gruppe mit $2$ Elementen ist abelsch.
		\item Die Gruppe $S_3$ ist abelsch.
		\item Untergruppen von abelschen Gruppen sind abelsch.
		\item Jedes $\sigma \in S_3$ mit $\mathrm{sgn}\left(\sigma\right)=-1$ hat einen Fixpunkt.
		\item Die Gruppe $S_{2020}$ hat genauso viele Elemente mit positivem Signum wie mit negativem Signum.
		\item Sei $G$ eine Gruppe, $a,b\in G$ und $n\geq 1$. Dann gilt $(ab)^n = a^nb^n$.
	\end{enumerate}
\end{exercise}
\begin{exercise}
	Sei $n\geq 1$, $\sigma,\tau\in S_n$ und $\rho = \left(i_1,\hdots,i_t\right)\in S_n$ ein Zykel. Zeige:
	\begin{enumerate}
	\item Es gilt $\tau \rho \tau^{-1} = \left(\tau(i_1),\hdots,\tau(i_t)\right)$. Berechne damit $\tau \rho \tau^{-1}$ für
	\[
	\tau = \begin{pmatrix}
		1&2&\hdots&n-1&n\\
		n&n-1&\hdots&2&1
	\end{pmatrix},~
	\rho = \begin{pmatrix}
		1&2&\hdots&n-1&n
	\end{pmatrix}.
	\]
	\item Sei $\sigma = \sigma_1\hdots\sigma_r$ die Zykelzerlegung von $\sigma$. Dann gilt
	\[
	\tau \sigma \tau^{-1} = \left(\tau \sigma_1 \tau^{-1}\right)\hdots \left(\tau \sigma_r \tau^{-1}\right).
	\]
	\end{enumerate}
\end{exercise}
\begin{exercise}
	Sei
	\[
	\sigma =
	\begin{pmatrix}
		1&2&3&4&5&6&7&8&9\\
		4&5&1&2&6&3&9&7&8
	\end{pmatrix}\in S_9.
	\]
	Schreibe $\sigma$ als Produkt von disjunkten Zyklen sowie als Produkt von Transpositionen. Berechne $\mathrm{sgn}\left(\sigma\right)$, $\sigma^{-1}$ und $\sigma^2$.
\end{exercise}

\begin{exercise}
	Sei $R$ ein kommutativer Ring mit 1. Beweise oder widerlege: $R$ ist genau dann nullteilerfrei wenn $R[X]$ nullteilerfrei ist.
\end{exercise}

\begin{exercise}
	Sei $R$ ein kommutativer Ring mit 1. Beweise oder widerlege: Ist $R$ endlich, dann ist $R$ nullteilerfrei genau dann wenn $R$ ein Körper ist.
\end{exercise}

\begin{exercise}
	Bestimme die Nullstellen von
	\[
	X^3-2X^2-5X+6\in \rr[X].
	\]
\end{exercise}
\begin{exercise}
	Sei $K$ ein Körper und $M_n(K)$ der Ring der $\left(n\times n\right)$-Matrizen über $K$. Ist $M_n(K)$ kommutativ? nullteilerfrei?
\end{exercise}

\begin{exercise}
	Sei $f:V\to W$ eine lineare Abbildung. Zeige, dass folgende Aussagen äquivalent sind:
	\begin{enumerate}
		\item Die Abbildung $f$ ist injektiv.
		\item Für alle linearen Abbildungen $\zeta:Z\to V$ (wobei $Z$ ein beliebiger $K$-Vektorraum ist) mit $f\circ \zeta = 0$ folgt bereits $\zeta =0$.
	\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}
	Sei $V$ ein $K$-Vektorraum und $U_1,U_2$ Untervektorräume. Sei
	\[
		U_1+U_2 \defined \lset v+w\ssp v\in U_1,w\in U_2\rset .
	\]
	Beweise oder widerlege:
	$U_1\cap U_2$, $U_1\cup U_2$ bzw. $U_1+U_2$ sind Untervektorräume von $V$.

\end{exercise}

\begin{exercise}
	Seien $V,W$ zwei $\rationals$-Vektorräume und $f:V\to W$ eine Abbildung. Zeige, dass folgende Aussagen äquivalent sind:
	\begin{enumerate}
		\item Die Abbildung $f$ ist $\rationals$-linear.
		\item Für alle $v_1,v_2\in V$ gilt $f(v_1+v_2) = f(v_1)+f(v_2)$.
	\end{enumerate}
	Finde einen Körper $K$, $K$-Vektorräume $V,W$ und eine Abbildung $f:V\to W$ so dass die Aussage falsch wird.
\end{exercise}

\begin{exercise}
	Sei $\mathbf{F}_3$ der Körper mit $3$ Elementen. Finde alle Untervektorräume von $\left(\mathbf{F}_3\right)^2$, aufgefasst als $\mathbf{F}_3$-Vektorraum.
\end{exercise}

\end{document}
